\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}
		
		\noindent Arhitektura sustava dijeli se na 3 glavna dijela:
		\begin{itemize}
			\item 	Frontend
			\item 	Backend
			\item 	Baza podataka	
		\end{itemize}
		
		\noindent \textbf{Fronted} je dio arhitekture koji korisniku omogućuje interakciju s aplikacijom. Služi za prikaz svih komponenti i dizajn aplikacije. Komunicira s backend dijelom preko HTTP zahtjeva na serveru koji vraća potrebne podatke. Jezike koje koristimo za frontend su HTML, CSS, JavaScript.
		
		\bigskip
		
		\noindent \textbf{Backend} je dio arhitekture koji se odvija na web serveru. Tu se nalazi logika aplikacije i obrađuju se zahtjevi. Dohvaća ih od korisnika (frontend) te šalje upite za vraćanje, dodavanje, ažuriranje ili brisanje sadržaja iz baze podataka. 
		Za izradu backaenda korišten je razvojni okvir Java Spring Boot (Spring Boot Starter Thymeleaf, Spring Boot Starter Web, Spring Session). 
		Arhitektura sustava temeljiti se na MVC
		(Model-View-Controller) konceptu.
		Za strukturiranje projekta, build i dependency management koristi se Maven. 
		Aplikacija je puštena u pogon na javno dostupnom poslužitelju Heroku.
		
		\bigskip
		
		\noindent \textbf{Baza podataka} je dio arhitekture dio arhitekture koji sadrži sve potrebne podatke u organiziranom obliku. U ovom projektu koristi se baza podataka PostgreSQL koja je relacijska baza podataka.
	
		\eject

				
		\section{Baza podataka}
						
		
		Za našu aplikaciju odabrali smo relacijsku bazu podataka zbog jednostavnosti modeliranja u raznima alatima i predznanja koje imamo u radu s tom vrstom baze. Bazu smo modelirali online alatom "SqlDBM", a zatim koristeći SQL upit kreirali  u "PostgreSQL" sustavu. Glavne komponente su tablice koje se sastoje od atributa kojima se opisuje pojedini entitet, odnosno tablica. Naša baza podataka sastoji se od sljedećih tablica:
		
		
			\begin{packed_item}
				\item Action	
				\item ActionRequests	
				\item Admin	
				\item Dispatcher
				\item Location
				\item MapComment
				\item Qualification
				\item Savior
				\item SaviorsInAction
				\item Station 
				\item Task
				\item Tasks
				\item User		
			\end{packed_item}
		 
		
			\subsection{Opis tablica}
			

				Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o korisniku aplikacije.
					Sadrži atribute: Korisničko ime, lozinku, ime, prezime, broj mobitela korisnika, status registracije, 
					identifikacijski broj, vrstu korisnika, sliku i e-mail. Ovaj entitet u vezi je 
					One-to-Many s entitetima Savior, Dispatcher i Admin preko atributa userId. 
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{User}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{User}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textbf{userId} & varchar	&  	identifikacijski broj korisnika	\\ \hline
					username	& varchar & korisnčko ime  	\\ \hline 
					password & varchar & šifra korisnika \\ \hline 
					firstName & varchar	& ime korisnika	\\ \hline 
					userType & varchar &  vrsta korisnika \\ \hline 
					lastName & varchar	&  	prezime korisnika	\\ \hline
					phoneNumber & varchar	&  	broj mobitela	\\ \hline
					email & varchar & e-mail adresa korisnika \\ \hline 
					registered & boolean	&  status registracije korisnika	\\ \hline 
				
					userPhoto & bytea & slika korisnika   \\ \hline 
					
					
				\end{longtabu}
			
			
				Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o korisnicima koji imaju ulogu dispečera .
				Sadrži atribut: identifikacijski broj dispečera. Ovaj entitet u vezi je 
				Many-to-one s entitetima User preko atributa userId.
			
			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Dispatcher}}	 \\[3pt] \hline
				\endfirsthead
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Dispatcher}}	 \\[3pt] \hline
				\endhead
				 
				\hline 
				\endlastfoot
				
				\textbf{\textit{userId}} & varchar	&  	identifikacijski broj  	\\ \hline
			
				
				
			\end{longtabu}
			
				Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o korisnicima koji imaju ulogu administratora .
					Sadrži atribut: identifikacijski broj administratora.Ovaj entitet u vezi je 
					Many-to-one s entitetima User preko atributa userId.
			
			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Admin}}	 \\[3pt] \hline
				\endfirsthead
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Admin}}	 \\[3pt] \hline
				\endhead
				
				\hline 
				\endlastfoot
				
				\textbf{\textit{userId}} & varchar	&  	identifikacijski broj  	\\ \hline
			
				
				
			\end{longtabu}
			Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o korisnicima koji imaju ulogu spasioca .
				Sadrži atribute: identifikacijski broj spasioca, dostupnost, informaciju o vođi postaje, lokaciju postaje i identifikacijski broj postaje.Ovaj entitet u vezi je 
				One-to-Many s entitetima SaviorsInAction, Tasks, Qualification i Admin preko atributa userId , u vezi 
				Many-to-One s entitetom User preko atrbuta userId.
		
		\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
			
			\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Savior}}	 \\[3pt] \hline
			\endfirsthead
			
			\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Savior}}	 \\[3pt] \hline
			\endhead
			
			\hline 
			\endlastfoot
			
			\textbf{\textit{userId}} & varchar	&  	identifikacijski broj   	\\ \hline
			available	& boolean &   dostupnost \\ \hline 
			lead & boolean & status vođe postaje  \\ \hline 
			\textit{location} & varchar	& lokacija postaje 		\\ \hline 
			 \textit{stationId}	& varchar &  identifikacijski broj postaje  	\\ \hline 
			
			
		\end{longtabu}
	
		Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o kvalifikacijama spasioca za akcije .
			Sadrži atribute: identifikacijski broj korisnika, identifikacijski broj sredstva, ime sredstva i površina koju spasilac pokriva pri kretanju. Ovaj entitet u vezi je 
			Many-to-one s entitetom Savior preko atributa userId.
	
	\begin{longtabu} to \textwidth {|X[13, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
		
		\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Qualification}}	 \\[3pt] \hline
		\endfirsthead
		
		\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Qualification}}	 \\[3pt] \hline
		\endhead
		
		\hline 
		\endlastfoot
		
		\textbf{\textit{userId}} & varchar	&  	identifikacijski broj korisnika\\ \hline
		\textbf{qualificationId}	& varchar &  identifikacijski broj sredstva \\ \hline 
		qualificationName & varchar & ime sredstva\\ \hline 
		qualificationCoverage & varchar	& pokrivenost sredstva\\ \hline 
		
		\end{longtabu}
			
		Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o spasiocima u akciji .Sadrži atribute: identifikacijski broj spasioca i identifikacijski broj akcije. Ovaj entitet u vezi je Many-to-One s entitetom Savior preko atributa userId korisnika i u vezi Many-to-One s entitetom Action preko atributa actionId.
			
			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{SaviorsInAction}}	 \\[3pt] \hline
				\endfirsthead
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{SaviorsInAction}}	 \\[3pt] \hline
				\endhead
				
				\hline 
				\endlastfoot
				
				\textbf{\textit{userId}} & varchar	&  	identifikacijski broj spasioca \\ \hline
				\textbf{\textit{actionId}}	& varchar &   identifikacijski broj akcije \\ \hline 
		
				
				
			\end{longtabu}
		
        	Ovaj entitet sadržava sve važne informacije akcijama spašavanja .
        			Sadrži atribute: identifikacijski broj akcije, opis akcije i lokaciju akcije. Ovaj entitet u vezi je One-to-Many s entitetima ActionRequests, Tasks, SaviorsInAction preko atributa ActionId.
        
        \begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
        	
        	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Action}}	 \\[3pt] \hline
        	\endfirsthead
        	
        	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Action}}	 \\[3pt] \hline
        	\endhead
        	
        	\hline 
        	\endlastfoot
        	
        	\textbf{actionId} & varchar &  identifikacijski broj akcije  	\\ \hline
        	description & varchar &  opis akcije  	\\ \hline
        	\textit{location}	& varchar &   lokacija akcije\\ \hline 
        	
        \end{longtabu}
    	Ovaj entitet sadržava sve važne informacije zahtjevima za spašavanje .
    		Sadrži atribute: identifikacijski broj akcije, identifikacijski broj postaje, identifikacijski broj sredstva i broj kvalificiranih spasioca.Ovaj entitet u vezi je Many-to-One s entitetima Station preko atributa stationId  te s entitetom Action preko atributa actionId.
    
    \begin{longtabu} to \textwidth {|X[10, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
    	
    	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{ActionRequests}}	 \\[3pt] \hline
    	\endfirsthead
    	
    	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{ActionRequests}}	 \\[3pt] \hline
    	\endhead
    	
    	\hline 
    	\endlastfoot
    	\textbf{\textit{actionId}} & varchar	&  	identifikacijski broj akcije  	\\ \hline
    	\textbf{\textit{stationId}}	& varchar &  identifikacijski broj postaje 	\\ \hline 
    	qualificationId & varchar & identifikacijski broj sredstva \\ \hline 
    	numberOfQualified & numeric	& broj kvalificiranih spasioca	\\ \hline 
    	
    	
    \end{longtabu}
		Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o zadatku spašavanja .
			Sadrži atribute: identifikacijski broj zadatka, lokacija zadatka, vrsta zadatka i komentar uz zadatak.Ovaj entitet u vezi je One-to-Many s entitetom Tasks preko atributa taskId.
		
		\begin{longtabu} to \textwidth {|X[10, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
			
			\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Task}}	 \\[3pt] \hline
			\endfirsthead
			
			\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Task}}	 \\[3pt] \hline
			\endhead
			
			\hline 
			\endlastfoot
			
			\textbf{taskId} & varchar	&  	identifikacijski broj zadatka  	\\ \hline
			\textit{location}	& varchar & lokacija zadatka   	\\ \hline 
			taskType & varchar & vrsta zadatka  \\ \hline 
			comment & varchar & komentar uz zadatak  \\ \hline 
			
		\end{longtabu}
	Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o svim zadacima spašavanja .
		Sadrži atribute: identifikacijski broj zadatka, identifikacijski broj akcije i identifikacijski broj korisnika.Ovaj entitet u vezi je Many-to-One s entitetom Task  preko atributa taskId,u vezi je Many-to-One s entitetom Action  preko atributa actionId i u vezi je Many-to-One s entitetom Savior  preko atributa UserID.
	
	\begin{longtabu} to \textwidth {|X[10, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
		
		\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Tasks}}	 \\[3pt] \hline
		\endfirsthead
		
		\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Tasks}}	 \\[3pt] \hline
		\endhead
		
		\hline 
		\endlastfoot
		
		\textbf{\textit{taskId}} & varchar	&  	identifikacijski broj zadatka  	\\ \hline
		\textbf{\textit{actionId}}	& varchar &  identifikacijski broj akcije 	\\ \hline 
		\textbf{\textit{userId}} & varchar & identifikacijski broj korisnika\\ \hline 
	
		
		
	\end{longtabu}
	Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o svim postajama  .
	Sadrži atribute: identifikacijski broj postaje, ime postaje, vrsta postaje i lokacija postaje.Ovaj entitet u vezi je One-to-Many s entitetom ActionRequests  preko atributa stationId.
	
	\begin{longtabu} to \textwidth {|X[10, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
		
		\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Station}}	 \\[3pt] \hline
		\endfirsthead
		
		\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Station}}	 \\[3pt] \hline
		\endhead
		
		\hline 
		\endlastfoot
		
		\textbf{stationId}  & varchar	&  	identifikacijski broj postaje  	\\ \hline
		stationName	& varchar &  ime postaje 	\\ \hline 
		stationType & varchar &  vrsta postaje \\ \hline 
		\textit{location}  & varchar	& lokacija postaje 	\\ \hline 

		
		
	\end{longtabu}
	Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o lokacijama .
		Sadrži atribute: lokacija, x koordinata lokacije, y koordinata lokacije i z koordinata lokacije.

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[10, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Location}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Location}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\textbf{location} & varchar	&  	lokacija  	\\ \hline
	x	& numeric &   x koordinata	\\ \hline 
	y & numeric & y koordinata  \\ \hline 
	z & numeric	& z koordinata 	\\ \hline 
	
	
	
	
\end{longtabu}
Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o komentarima priloženim uz mapu.
	Sadrži atribute: identifikacijski broj komentara, tekst komentara i lokaciju.

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[10, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{MapComment}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{MapComment}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\textbf{commentId} & varchar	&  	identifikacijski broj komentara  	\\ \hline
	commentText	& varchar & tekst komentara  	\\ \hline 
	\textit{location} & varchar & lokacija  \\ \hline 
	
	
\end{longtabu}
			
			\subsection{Dijagram baze podataka}
				\begin{figure}[H]
					\includegraphics[scale=0.35]{slike/dijagramBazePodataka.PNG} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
					\centering
					\caption{Dijagram baze podataka}
					\label{fig:promjene}
				\end{figure}
			
			\eject
			
			
		\section{Dijagram razreda}
		
			\indent Na slikama 4.2 i 4.3 su prikazani razredi koji pripadaju backend dijelu MVC
			arhitekture. 
			Iz naziva i tipova atributa u razredima može se zaključiti vrsta ovisnosti među
			različitim razredima.
			
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.5]{slike/Controller.PNG}
				\centering
				\caption{Dijagram razreda - Controller}
				\label{fig:Controller}
			\end{figure}
		
			Controller predstavlja poveznicu između Modela i Viewa te omogućava preusmjeravanja između različitih dijelova web-aplikacije.
		
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.5]{slike/Model.PNG}
				\centering
				\caption{Dijagram razreda - Model}
				\label{fig:Model}
			\end{figure}
			
			Model razredi preslikavaju strukturu baze podataka u aplikaciji. Implementirane metode direktno komuniciraju s bazom podataka te vraćaju tražene podatke.
			Razredi User, Dispatcher, Savior, LeadSavior, Task, Action, Location, SaviorQualification, StationType, LoginStatus, Station predstvaljaju istoimene tablice unutar baze podataka, a razred DatabaseUtil služi za komunikaciju i spajanje s bazom podataka. Unutar Modela nalaze se i enumeracije UserType, QualificationName, TaskType, StationType.
			
			\bigbreak
			\textbf{Dijagram nakon razvoja alfa inačice}\\			
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.4]{slike/novi_controller.PNG}
				\centering
				\caption{Dijagram razreda alfa inačice - Controller}
				\label{fig:Controller_alfa}
			\end{figure}
		
			Controller predstavlja poveznicu između Modela i Viewa te omogućava preusmjeravanja između različitih dijelova web-aplikacije.
		
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.1]{slike/model_novi.PNG}
				\centering
				\caption{Dijagram razreda alfa inačice - Model}
				\label{fig:Model_alfa}
			\end{figure}
			Model razredi preslikavaju strukturu baze podataka u aplikaciji. Implementirane metode direktno komuniciraju s bazom podataka te vraćaju tražene podatke.
			
			
			\eject
		
		\section{Dijagram stanja}	
			
			Dijagram stanja prikazuje stanja objekta te prijelaze iz jednog stanja u drugo temeljene na događajima. Na slici 4.4 prikazan je dijagram stanja za prijavljenog spasioca. Početna stranica je prikazana nakon što se spasilac prijavi. Od tamo može pregledati svoje podatke, promatrati kartu ili se odjaviti iz svog korisničkog računa. Kada pristupi karti može odabrati na koju akciju se želi odazvati, pregledati koliko spasilaca ima u postaji ili postaviti komentar. Spasilac može ručno mijenjati dostupan li je ili nije. Kada prihvati akciju spasilac ide na teren te postaje nedostupan. Kada akcija završi spasilac postaje opet dostupan. Klikom na tab PROFIL korisniku se prikazuju podatci kao što su ime, prezime, zaporka, itd. Iz bilo kojeg stanja moguće je doći do početne stranice pritiskom taba "Naslovnica".
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.5]{slike/Dijagram_stanja.PNG}
				\centering
				\caption{Dijagram stanja - spasilac}
				\label{fig:Model}
			\end{figure}
			
			\eject 
		
		\section{Dijagram aktivnosti}
			
			Dijagram aktivnosti služi za opis modela toka podataka ili toka upravljanja. Kada modeliramo tok upravljanja držimo se što jednostavnijeg principa, a novi koraci poduzimaju se tek nakon završenog prethodnog. Ovaj dijagram se ne upotrebljava za modeliranje događajima poticajnog ponašanja. Na slici 4.5 prikazan je proces mogućnosti spasioca na karti. Spasilac otvara kartu te može odabrati dvije opcije, staviti komentar ili odazvati se na akciju. Dodavanjem komentara komentar se sprema u bazu podataka te je vidljiv ostalim spasiocima. Ako spasilac odluči odazvati se na akciju na karti mu se prikažu podatci potrebni za trenutnu akciju.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.7]{slike/Dijagram aktivnosti.PNG}
				\centering
				\caption{Dijagram aktivnosti - spasilac}
				\label{fig:Model}
			\end{figure}
			
			\eject
		\section{Dijagram komponenti}
			 
			 	\begin{figure}[H]
			 	\includegraphics[scale=0.4]{slike/dijagramKomponenti.PNG}
			 	\centering
			 	\caption{Dijagram komponenti}
			 	\label{fig:Model}
			 \end{figure}